%%%% Κεφάλαιο 2
\chapter{Αλγόριθμοι μάθησης}

Σε αυτό το κεφάλαιο θα παρουσιάσουμε τα βασικά στοιχεία των αλγορίθμων μάθησης που διαλέξαμε να χρησιμοποιήσουμε, και πιο συγκεκριμένα θα μιλήσουμε για τους αλγορίθμους των \en{k-}κοντινότερων γειτόνων, τον απλοϊκό κατά \en{Bayes} κατηγοριοποιητή (\en{Naive Bayes}), τις μηχανές διανυσμάτων υποστήριξης, τα δέντρα αποφάσεων και για τα τυχαία δάση.

\section{\tl{k-}Κοντινότεροι Γείτονες}

Η πιο σημαντική μέθοδος που βασίζεται σε χαρακτηριστικά (\en{instance-based method}) είναι αυτή του \en{k-}Κοντινότερου Γείτονα (\en{k-Nearest Neighbors} ή \en{kNN}) \cite{Mitchell1997machine}. Αυτός ο αλγόριθμος θεωρεί πως όλα τα στιγμιότυπα είναι σημεία στον \en{n-}διάστατο ευκλείδιο χώρο $\mathbb{R}^n$. Το μέτρο εγγύτητας των γειτόνων σε ένα στιγμιότυπο συνήθως είναι η Ευκλείδια απόσταση, αλλά μπορούν να χρησιμοποιηθούν και άλλες αποστάσεις όπως η \en{Manhattan}. Πιο συγκεκριμένα, έστω \en{$\textbf{x}$} ένα στιγμιότυπο που αντιστοιχεί στο ακόλουθο διάνυσμα γνωρισμάτων $(x_1,x_2, ..., x_n)$, όπου $x_i$ είναι το \en{i-}στό χαρακτηριστικό του στιγμιότυπου $\mathbf{x}$. Τότε η Ευκλείδια απόσταση $d(\mathbf{x}, \mathbf{x'})$ ανάμεσα σε δυο στιγμιότυπα $\mathbf{x}$ και $\mathbf{x'}$ ορίζεται ως:

\begin{equation}
d(\mathbf{x}, \mathbf{x'}) = \sqrt{ \sum_{i=1}^n(x_i - x'_i)^2}
\end{equation}

Στην μάθηση με την χρήση του \en{kNN} η συνάρτηση που επιθυμούμε να μάθει ο αλγόριθμος μάθησης μπορεί να παίρνει είτε διάκριτες είτε συνεχείς τιμές. Όπως έχουμε ήδη αναφέρει στην πρώτη περίπτωση θα έχουμε ένα πρόβλημα κατηγοριοποίησης ενώ στην δεύτερη ένα πρόβλημα συσχέτισης. Έστω λοιπόν η συνάρτηση $f:\mathbb{R}^n \rightarrow \mathcal{C}$, όπου $\mathcal{C}$ είναι ένα πεπερασμένο σύνολο με τιμές $\{c_1,...,c_s\}$. Ο ψευδοκώδικας για την προσέγγιση της τιμής που παίρνει μια τέτοια διάκριτη συνάρτηση για δεδομένο σημείο $\mathbf{x}$, με τον \en{kNN} αλγόριθμο φαίνεται στον ακόλουθο πίνακα \cite{Wu:2007}.

%
% Πίνακας 8.1
%
\selectlanguage{english}
\begin{algorithm}[H]
\caption{\tg{Αλγόριθμος} kNN \tg{για συνάρτηση $f:\mathbb{R}^n \rightarrow \mathcal{C}$ }}
\label{kNN}
\begin{algorithmic}[1]
\Procedure{$kNN(\mathcal{D},\textbf{z},\mathcal{C})$}{}
	\State {\tg{\textbf{Είσοδος:} \tl{$\mathcal{D}$}, το σύνολο εκπαίδευσης,
			 \tl{$\textbf{z}$} το διάνυσμα των τιμών των χαρακτηριστικών και
			 $\mathcal{C}$, το σύνολο των κλάσεων}}
	\State {\tg{\textbf{Έξοδος:}} $\hat{f}(\mathbf{z}) = c_z \in \mathcal{C}$, \tg{η κλάση του} \textbf{z}}			 
    \ForAll {\tg{στιγμιότυπα } $\mathbf{x} \in \mathcal{D}$}
    	\State{\tg{Υπολόγισε την απόσταση \tl{$d(\mathbf{z},\mathbf{x})$} ανάμεσα στα } $\mathbf{x}, \mathbf{z}$}
    \EndFor
    \State {\tg{\textbf{Επέλεξε:} το σύνολο $\mathcal{N} \subseteq \mathcal{D}$, των \tl{k} κοντινότερων γειτόνων του \tl{\textbf{z}}}}
    \State{$c_z \gets \argmax\limits_{c \in \mathcal{C}} \sum\limits_{\mathbf{x} \in \mathcal{N}} I(c = c_x)$}\\
    \Return $c_z$
\EndProcedure
\end{algorithmic}
\end{algorithm}
\selectlanguage{greek}

Στον παραπάνω αλγόριθμο η συνάρτηση $I(\cdot)$ επιστρέφει μονάδα (1) αν το όρισμά της είναι αληθές και μηδέν (0) αν είναι ψευδές.

Στην περίπτωση που η συνάρτηση που θέλουμε να μάθει το πρόγραμμα παίρνει συνεχείς τιμές μπορούμε με μια τροποποίηση να χρησιμοποιήσουμε πάλι τον προηγούμενο αλγόριθμο. Αυτό που έχουμε να κάνουμε για να προσεγγίσουμε μια πραγματική συνάρτηση της μορφής  $f:\mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{R}$ είναι η $\hat{f}(\mathbf{x})$ να παίρνει την μέση τιμή των \en{k} κοντινότερων παραδειγμάτων εκπαίδευσης αντί για τον υπολογισμό της πιο δημοφιλής τιμής. Δηλαδή:

\begin{equation}
\hat{f}(\mathbf{x}) = \frac{\sum_{i=1}^k f(\mathbf{x}_i)}{k}
\end{equation}

Ο παραπάνω αλγόριθμος μπορεί να βελτιωθεί περισσότερο, αν βάλουμε ένα συντελεστή βαρύτητας σε κάθε έναν από τους \en{k} γείτονες ανάλογα με την απόσταση του καθενός από το σημείο προς κατηγοριοποίηση $\mathbf{x}$, δίνοντας πιο μεγάλο βάρος στους κοντινότερους γείτονες. Για παράδειγμα στον προηγούμενο αλγόριθμο στην περίπτωση που η συνάρτηση παίρνει διάκριτες τιμές, θα μπορούσε οι συντελεστές βάρους να υπακούν έναν νόμο αντιστρόφου τετραγώνου ως προς την απόσταση από το σημείο $\mathbf{x}$. Δηλαδή:

\begin{equation}
\hat{f}(\mathbf{x}) = \argmax_{c \in \mathcal{C}} \sum_{i = 1}^k w_i I(c = f(\mathbf{x}_i))
\end{equation}

όπου $w_i = 1/d(\mathbf{x},\mathbf{x}_i)^2$

Παρατηρούμε πως στην περίπτωση που το σημείο $\mathbf{x}$ ταυτίζεται με κάποιο από τα στιγμιότυπα εκπαίδευσης $\mathbf{x}_i$ ο παρονομαστής $d(\mathbf{x},\mathbf{x}_i)$ μηδενίζεται. Για να παρακάμψουμε αυτή την ιδιομορφία, μπορούμε σε αυτή την περίπτωση να θεωρήσουμε ότι το $\hat{f}(\mathbf{x})$ ισούται με $f(\mathbf{x}_i)$. Αν υπάρχουν περισσότερα από ένα τέτοια στιγμιότυπα, τότε το $\hat{f}(\mathbf{x})$ θα πάρει την πλειοψηφική κλάση.

Με παρόμοιο τρόπο μπορεί να βελτιωθεί ο αλγόριθμος \en{kNN} και για την περίπτωση που οι συναρτήσεις παίρνουν συνεχείς τιμές, χρησιμοποιώντας τον σταθμισμένο μέσο όρο:

\begin{equation}
\hat{f}(\mathbf{x}) = \frac{ \sum_{i = 1}^k w_i f(\mathbf{x}_i)}{\sum_{i=1}^k w_i}
\end{equation}


\section{\tl{Naive Bayes}}

Οι απλοί κατηγοριοποιητές κατά \en{Bayes} προσφέρουν ένα πιθανοκρατικό τρόπο εξαγωγής συμπερασμάτων, βασιζόμενοι στο θεώρημα του \en{Bayes}. Στα θετικά της μεθόδου είναι πως μπορεί να εφαρμοστεί σε μεγάλο όγκο δεδομένων και εύκολη στην κατανόηση από μη ειδικούς του χώρου της μηχανικής μάθησης. Ακόμη, τις περισσότερες φορές δίνει πολύ θετικά αποτελέσματα.

Έστω η δεσμευμένη πιθανότητα $P(C = i|\mathbf{x})$ η πιθανότητα ένα διάνυσμα $\mathbf{x} = (x_1,...,x_p)$ να ανήκει στην κλάση $i$. Ακόμη, έστω $f(\mathbf{x}|C = i)$ η υπό συνθήκη κατανομή του διανύσματος $\mathbf{x}$ για την κλάση $i$ και $P(C = i)$ η εκ των προτέρων (\en{prior}) πιθανότητα ένα αντικείμενο να ανήκει στην κλάση $i$. Επίσης, έστω $f(\mathbf{x})$ η συνολική κατανομή (\en{mixture}) των δύο κλάσεων, δηλαδή $f(\mathbf{x}) = f(\mathbf{x}|C = 0)P(C = 0) + f(\mathbf{x}|C = 1)P(C = 1)$, που αντιστοιχεί στην πιθανότητα μια παρατήρηση $\mathbf{x}$ να παρατηρηθεί ανεξαρτήτως της κλάσης που ανήκει, γνωστή και ως \en{evidence}. Το θεώρημα του \en{Bayes} συνδέει τις παραπάνω πιθανότητες με τον ακόλουθο τρόπο:

\begin{equation}
	P(C = i|\mathbf{x}) = \frac{f(\mathbf{x}| C  = i)P(C = i)}{f(\mathbf{x})} = \frac{f(\mathbf{x}| C  = i)P(C = i)}{\sum_{k =1}^p f(\mathbf{x}|C = k)P(C = k)}
\end{equation}

Δηλαδή με απλά λόγια:

\begin{equation}
\text{Η εκ των υστέρων πιθανότητα} = 
\frac{\text{\en{likelihood}}\times\text{εκ των προτέρων πιθανότητα}}{\text{\en{evidence}}}
\end{equation}

Λόγω της κανονικοποίησης με το \en{evidence}, οι εκ των υστέρων πιθανότητες έχουν άθροισμα μονάδα, δηλαδή $P(C = 0|\mathbf{x}) + P(C = 1|\mathbf{x}) = 1$.

Η δεσμευμένη πιθανότητα $P(C = i|\mathbf{x})$ θα ήταν ένα καλό σκορ για την χρήση της ως κανόνα κατηγοριοποίησης. Αλλά για να την υπολογίσουμε θα πρέπει να υπολογίσουμε κάθε $f(\mathbf{x}|C = i)$ και κάθε $P(C = i)$. Στην περίπτωση που το πρόβλημά μας αφορά δυαδική κατηγοριοποίηση, δηλαδή έχουμε δύο κλάσεις, αρκεί να υπολογίσουμε τις δεσμευμένες πιθανότητες $P(C = 0|\mathbf{x})$ και $P(C = 1|\mathbf{x})$. Τότε, το στιγμιότυπο $\mathbf{x}$ θα ανήκει στην κλάση με την μεγαλύτερη εκ των υστέρων (\en{posterior}) πιθανότητα.

Για να αναλύσουμε πώς χρησιμοποιείται το θεώρημα του \en{Bayes} ως κατηγοριοποιητής θα πρέπει να μιλήσουμε για την υπό συνθήκη ανεξαρτησία. Η υπόθεση της υπό συνθήκη ανεξαρτησίας μπορεί να εκφραστεί ως ακολούθως:

\begin{equation}
	f(\mathbf{x}|C = i) = \prod_{i=1}^p f(x_i|C = i)
\end{equation}

Με αυτή την υπόθεση αντί να υπολογίζεται η εξαρτώμενη από την κατηγορία πιθανότητα για κάθε συνδυασμό του $\mathbf{x}$ αρκεί να υπολογιστεί η υπό συνθήκη πιθανότητα για κάθε $x_i$ δεδομένης της κλάσης $C$. Για κάθε κατηγορία υπολογίζουμε την εκ των υστέρων πιθανότητα, και για την γενική περίπτωση όπου έχουμε $C_i, i = 1,...,k$ κλάσεις:

\begin{equation}
	P(C = i|\mathbf{x}) = \frac{P(C = i)\prod_{i=1}^p f(x_i|C = i)}{f(\mathbf{x})}
\end{equation}

Για ελάχιστο σφάλμα επιλέγουμε (\cite{Wu:2007}\cite{Alpaydin:2014}) την κλάση με την μέγιστη δεσμευμένη πιθανότητα, δηλαδή: $P(C = i|\mathbf{x}) = \max_k P(C = k|\mathbf{x})$ .

\section{Μηχανές Διανυσμάτων Υποστήριξης}

Οι μηχανές διανυσμάτων υποστήριξης (\en{support vector machines} ή και \en{widest street approach}) θεωρούνται από τις πιο σημαντικές μεθόδους ταξινόμησης \cite{Wu:2007}, με πολύ καλή απόδοση σε σχέση με όλους τους άλλους υπάρχοντες αλγορίθμους.

Σε προβλήματα δυαδικής (γραμμικής) ταξινόμησης, όπου δηλαδή το σύνολο είναι γραμμικά διαχωρίσιμο, ο στόχος του \en{SVM} είναι να βρει το βέλτιστο υπερεπίπεδο που διαχωρίζει το σύνολο δεδομένων σε δύο υποσύνολα. Όταν αυτή η συνάρτηση που αντιπροσωπεύει το υπερεπίπεδο βρεθεί, νέα στιγμιότυπα (\en{data instances}) $\mathbf{x}$ μπορούν να ταξινομηθούν ελέγχοντας απλά το πρόσημο της $f(\mathbf{x})$, με $f(\mathbf{x}) = \mathbf{w}\cdot\mathbf{x} + b$, $\mathbf{w}$ το διάνυσμα με τα βάρη και $b$ το \en{bias} Πιο συγκεκριμένα, το στιγμιότυπο $\mathbf{x}$ ανήκει στην θετική κλάση αν $f(\mathbf{x}) > 0$. Επειδή όμως υπάρχουν πολλά τέτοια υπερεπίπεδα, αυτό που κάνει ο \en{SVM} επιπλέον είναι να επιλέγει ως βέλτιστο το υπερεπίπεδο που μεγιστοποιεί το περιθώριο (\en{margin}) ανάμεσα στις δυο κλάσεις. %Γεωμετρικά το περιθώριο αναπαριστά την μικρότερη απόσταση ανάμεσα στους κοντινότερους γείτονες ενός σημείου πάνω στο υπερεπίπεδο. 

Ο λόγος που ο \en{SVM} ενδιαφέρεται να βρει αυτό το βέλτιστο υπερεπίπεδο είναι επειδή αυτό προσφέρει την καλύτερη ικανότητα γενίκευσης (\en{generalization ability}). Πιο συγκεκριμένα, προσφέρει την βέλτιστη κατηγοριοποίηση στα δεδομένα εκπαίδευσης, αλλά επίσης αφήνει περιθώρια για ορθή κατηγοριοποίηση μελλοντικών δεδομένων.

Η εύρεση αυτού του βέλτιστου υπερεπιπέδου ανάγεται σε άνα πρόβλημα κυρτής βελτιστοποίησης και πιο συγκεκριμένα στην μεγιστοποίηση της ακόλουθης Λανγκρανζιανής (\en{Langrangian}):

\begin{equation}
	L_p = \frac{1}{2} \norm{\mathbf{w}}^2 
		  - \sum_{i = 1}^t \alpha_{i} y_{i} (\mathbf{w}\cdot \mathbf{x}_i + b) 		  + \sum_{i=1}^t\alpha_{i}
\end{equation}

,όπου \en{t} είναι ο αριθμός των δεδομένων εκπαίδευσης, και $\alpha_i$, $i = 1,2,...,t$ είναι θετικοί αριθμοί τέτοιοι ώστε η συνάρτηση $L_p$ να'χει ελάχιστο ως προς τις μεταβλητές $\mathbf{w}$, $b$. Οι αριθμοί $\alpha_i$ είναι γνωστοί και ως πολλαπλασιαστές \en{Lagrange} (\en{Langrange multipliers}). 

Στο ακόλουθο σχήμα φαίνεται το βέλτιστο υπερεπίπεδο που διαχωρίζει δύο σύνολα σημείων στο επίπεδο.
 
%% εικόνα που να φαίνεται το βελτιστο υπερεπιπεδο
% Vale sxima edw apo to vivlio tou
 \begin{figure}[H]
 \centering\includegraphics[scale = .4]{figures/svm2.png}
 \caption{Σχέδιο του βέλτιστου υπερεπίπεδου στην περίπτωση δύο γραμμικά διαχωρίσιμων συνόλων.}
 \end{figure}

Το όριο της απόφασης μπορεί να εκφραστεί ως ακολούθως, με $\mathbf{x_i} = \{x_{i1}, x_{i2},...,x_{id}\}$ το σύνολο χαρακτηριστικών του $i$ δείγματος, και $\mathbf{u}$ το άγνωστο διάνυσμα για το οποίο θέλουμε να μάθουμε σε ποια πλευρά του δρόμου δείχνει:

\begin{equation}\label{svm:2}
	\sum_i \alpha_i y_i \mathbf{x_i} \cdot \mathbf{u} + b \geq 0
\end{equation}

Όταν ισχύει η ανισότητα \eqref{svm:2} τότε η ετικέτα του $y_i$ είναι κόκκινο σημείο (θετική κλάση), αλλιώς μπλε. Το πώς εξάγεται ο κανόνας εξηγείται λεπτομερώς στο παράρτημα Β'.

Ένα από τα βασικά ερωτήματα που προκύπτουν είναι αν ο αλγόριθμος \en{SVM} μπορεί να ταξινομήσει δεδομένα όταν δεν είναι γραμμικά διαχωρίσιμα. Η απάντηση σ'αυτό το ερώτημα βασίζεται στην παρατήρηση ότι η λανγκρανζιανή εξαρτάται από το $x_i$ μόνο σε μορφή εσωτερικού γινομένου. Έτσι, με μια κατάλληλη απεικόνιση $\Phi(x_i)$ του εσωτερικού γινομένου $x_i \cdot x_j$ ,  σε έναν χώρο $\mathcal{F}$ μεγαλύτερης (ίσως και άπειρης) διάστασης οι εξισώσεις συνεχίζουν να ισχύουν λόγω των ιδιοτήτων του εσωτερικού γινομένου. Έτσι, σε κάθε εξίσωση όπου εμφανιζόταν το εσωτερικό γινόμενο $x_i \cdot x_j$ πλέον θα εμφανίζεται το $\Phi(x_i) \cdot \Phi(x_j)$, το οποίο λέγεται συνάρτηση πυρήνα (\en{kernel function}). Ανάλογα με την συνάρτηση πυρήνα λοιπόν, μπορούμε να μετατρέψουμε ένα σύνολο μη γραμμικών διαχωρίσιμων δεδομένων σε ένα σύνολο διαχωρίσιμων δεδομένων, σε κάποιον χώρο μεγαλύτερης διάστασης.

Η επιλογή του κατάλληλου πυρήνα είναι πολύ σημαντική αφού η συνάρτηση πυρήνα ορίζει τον μετασχηματισμένο χώρο γνωρισμάτων (\en{feature space}) $\mathcal{F}$ όπου τα στιγμιότυπα εκπαίδευσης (\en{training instances}) θα κατηγοριοποιηθούν. Ακόμη, η επιλογή του κατάλληλου πυρήνα είναι κατά κάποιο τρόπο ανάλογη με την επιλογή του αριθμού των κρυφών νευρώνων σε ένα νευρωνικό δίκτυο. Όπως αναφέρουν και άλλοι ερευνητές \cite{Kotsiantis07} όσο ο πυρήνας είναι έγκυρος ο \en{SVM} θα λειτουργήσει σωστά, ακόμη και αν δεν γνωρίζουμε ποια γνωρίσματα των δεδομένων εκπαίδευσης χρησιμοποιούνται στον μετασχηματισμένο από τον πυρήνα χώρο γνωρισμάτων.

Κάποιοι γνωστοί πυρήνες είναι οι ακόλουθοι:
\begin{subequations}
\begin{align}
        K(x,y)&= (x \cdot y +1)^p,\\
        K(x,y)&=\exp(-\norm{x-y}^2/2\sigma^2),\\
        K(x,y) &= \tanh(\kappa x\cdot y -\delta)^p
\end{align}
\end{subequations}

Η εκπαίδευση του \en{SVM} γίνεται λύνοντας ένα Ν-διάστατο πρόβλημα \en{Quadratic Programming}, όπου Ν είναι ο αριθμός των δειγμάτων στο σύνολο εκπαίδευσης. Για να λυθεί αυτό το πρόβλημα απαιτούνται χρονοβόροι υπολογισμοί με πίνακες. Για αυτό τον λόγο σχεδιάσθηκε ο αλγόριθμος \en{SMO} (\en{Sequential Minimal Optimization}) \cite{Platt:1999} που λύνει το πρόβλημα χωρίς την χρήση βημάτων αριθμητικής επίλυσης του \en{QP}. Αντίθετα, ο αλγόριθμος αυτός σπάει το αρχικό πρόβλημα σε \en{QP} υποπροβλήματα. %Εφαρμόζει δηλαδή την τεχνική διαίρει και βασίλευε.

\section{Δέντρα Αποφάσεων}

Η μάθηση με δέντρα αποφάσεων χρησιμοποιεί δέντρα αποφάσεων ώστε βάσει των δεδομένων που έχει ο χρήστης να μπορέσει να πάρει κάποια συμπεράσματα για την τιμή της μεταβλητής που τον ενδιαφέρει. Πιο συγκεκριμένα, αυτός ο τρόπος μάθησης χρησιμοποιείται ως προβλεπτικό μοντέλο, είτε σε προβλήματα όπου οι μεταβλητές παίρνουν διάκριτες τιμές (πρόβλημα κατηγοριοποίησης) είτε σε προβλήματα όπου οι μεταβλητές παίρνουν συνεχείς τιμές (πρόβλημα συσχέτισης).

Ο πιο γνωστός αλγόριθμος υλοποίησης των δέντρων αποφάσεων είναι ο \en{C4.5} \cite{Quinlan1993}, ο οποίος στο \en{Weka} αντιστοιχεί στον \en{J48}. Στον ακόλουθο πίνακα φαίνεται ο ψευδοκώδικας λειτουργίας του \cite{Wu:2007}. Αυτό που συμβαίνει με όλους τους αλγόριθμους των μεθόδων επαγωγής δέντρου απόφασης είναι πως όλοι ξεκινάνε από την ρίζα που αντιστοιχεί σε όλο το σύνολο δεδομένων και έπειτα αναδρομικά χωρίζεται το σύνολο σε μικρότερα υποσύνολα τεστάροντας ένα συγκεκριμένο χαρακτηριστικό (\en{attribute}) σε κάθε κόμβο. Τα υποδέντρα αντιστοιχούν στις διαμερίσεις του αρχικού συνόλου που ικανοποιούν το τεστ στο συγκεκριμένο χαρακτηριστικό. Η διαδικασία συνεχίζεται μέχρι τα υποσύνολα να γίνουν «καθαρά» (\en{"pure"}), δηλαδή όλα τα στιγμιότυπα (\en{instances}) σε κάθε υποσύνολο να ανήκουν στην ίδια κλάση, οπότε και τερματίζεται το μεγάλωμα του δέντρου.

\selectlanguage{english}
\begin{algorithm}[H]
\caption{C4.5 algorithm}
\label{C4.5}
\begin{algorithmic}[1]
\Procedure{$C4.5(D)$}{}
	\State \tg{Είσοδος: σύνολο στιγμιότυπων} D
	\State \tg{Δέντρο} $\gets \emptyset$	
    \If {\tg{το σύνολο} D \tg{είναι «καθαρό» Η' ικανοποιείται άλλο κριτήριο τερματισμού}}
	    \State{\tg{Τερματισμός}}
    \EndIf
    \ForAll {\tg{στιγμιότυπα } $\alpha \in$ D}
    	\State{\tg{Υπολόγισε κριτήριο πληροφορίας αν διακλαδώσουμε στο } $\alpha$}
    \EndFor
    \State {$\alpha^{*} \gets$ \tg{το καλύτερο χαρακτηριστικό βάσει του κριτιρίου πληροφορίας}}
    \State \tg{Δέντρο} $\gets$ \tg{δημιούργησε έναν κόμβο απόφασης που τεστάρει το} $\alpha^{*}$ \tg{στην ρίζα}%\text{create a decision node that tests } \alpha_{best} \text{in the root}$
    \State {$D_u \gets$ induced \tg{υποδέντρα του} D \tg{βάσει του} $\alpha^{*}$}
    \ForAll {$D_u$} 
    	\State {\tg{Δέντρο}(u) $\gets C4.5(D_u)$}
    	\State {\tg{Επικόληση του Δέντρου}(u) \tg{στο αντίστοιχο κλαδί του Δέντρου}}
    \EndFor
    \Return \tg{Δέντρο}
\EndProcedure
\end{algorithmic}
\end{algorithm}
\selectlanguage{greek}



Μέσω των ακόλουθων ερωτήσεων θα αναλύσουμε τον παραπάνω ψευδοκώδικα. Τι είδη ελέγχων είναι δυνατά\en{;} Ο αλγόριθμος \en{C4.5} δεν περιορίζεται μόνο σε δυαδικούς ελέγχους (\en{binary tests}). Αν το χαρακτηριστικό είναι δυαδικό (\en{boolean}) τότε δημιουργούνται δύο κλάδοι, όπως φαίνεται στο ακόλουθο παράδειγμα.

% Παράδειγμα δυαδικού δέντρου
 \begin{figure}[H]
 \centering\includegraphics[scale = .65]{figures/dyadikoxarakt.png}
 \caption{Συνθήκη ελέγχου για δυαδικά χαρακτηριστικά.}
 \end{figure}

Αν το χαρακτηριστικό είναι ονομαστικό (κατηγορικό)\cite{Tan:2005} και άρα μπορεί να'χει πολλές τιμές (πλειότιμο), τότε η συνθήκη ελέγχου μπορεί να εκφραστεί με δύο τρόπους. Για μια διακλάδωση με περισσότερους από δύο κλάδους (πολύδρομος διαχωρισμός), το πλήθος των αποτελεσμάτων εξαρτάται από τον αριθμό των διακριτών τιμών του αντίστοιχου χαρακτηριστικού. Για παράδειγμα, αν ένα χαρακτηριστικό όπως ο καιρός έχει τρεις διακριτές τιμές, ηλιοφάνεια, συννεφιά, καταιγίδα, τότε η συνθήκη ελέγχου θα παράγει έναν διαχωρισμό τριών κατευθύνσεων. Ο δεύτερος τρόπος είναι η παραγωγή μόνο δυαδικών διαχωρισμών, $2^{k-1}-1$ στο πλήθος, όσοι είναι και οι τρόποι δημιουργίας ενός δυαδικού διαχωρισμού \en{k} τιμών χαρακτηριστικών, οι οποίοι ενώνονται με διαζεύξεις. Στο παράδειγμά μας παράγονται τα τρία ζεύγη αποτελεσμάτων:\\

%% εικόνα που να φαίνεται το βελτιστο υπερεπιπεδο
% Vale sxima edw apo to vivlio tou
 \begin{figure}[H]
 \centering\includegraphics[scale = .55]{figures/decisionTree.png}
 \caption{Παράδειγμα δυαδικού διαχωρισμού \en{k} τιμών χαρακτηριστικών που ενώνονται με διαζεύξεις.}
 \end{figure}

%\{ηλιοφάνεια, \{συννεφιά, καταιγίδα\}\},\\ 
%ή\\
%\{συννεφιά, \{ηλιοφάνεια, καταιγίδα\}\},\\
%ή\\
%\{καταιγίδα, \{συννεφιά, ηλιοφάνεια\}\},\\

Στην περίπτωση που το χαρακτηριστικό είναι τακτικό, τότε πάλι όπως πριν μπορούμε να έχουμε είτε δυαδικούς ή πολύδρομους διαχωρισμούς.

Αν δε τα χαρακτηριστικά είναι συνεχή, τότε η συνθήκη ελέγχου μπορεί να εκφραστεί ως ένα κριτήριο σύγκρισης ($A <u$) ή ($A \geq u$) με δυαδικά αποτελέσματα ή ως ένα ερώτημα περιοχής (\en{range query}), με αποτελέσματα της μορφής ($u_i \leq A < u_{i+1} , i =1,...,k$).

Ένα παράδειγμα εφαρμογής του παραπάνω αλγόριθμου και το αντίστοιχο δέντρο απόφασης που προκύπτει είναι το ακόλουθο \cite{Wu:2007}:

%\begin{figure}[H]
% \centering\includegraphics[scale = .5]{figures/dedomenaDentrou.png}
% \caption{Παράδειγμα δεδομένων για το δέντρο απόφασης}
% \end{figure}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Μέρα} & \textbf{Καιρός} & \textbf{Θερμοκρασία} & \textbf{Υγρασία} & \textbf{Φυσάει} & \textbf{Να παίξουμε γκολφ\en{;}} \\ \hline
1             & Ηλιοφάνεια      & 85                   & 85               & Ψευδές          & Οχι                         \\ \hline
2             & Ηλιοφάνεια      & 80                   & 90               & Αληθές          & Όχι                         \\ \hline
3             & Συννεφιά        & 83                   & 78               & Ψευδές          & Ναι                         \\ \hline
4             & Βροχή           & 70                   & 96               & Ψευδές          & Ναι                         \\ \hline
5             & Βροχή           & 68                   & 80               & Ψευδές          & Ναι                         \\ \hline
6             & Βροχή           & 65                   & 70               & Αληθές          & Όχι                         \\ \hline
7             & Συννεφιά        & 64                   & 65               & Αληθές          & Ναι                         \\ \hline
8             & Ηλιοφάνεια      & 72                   & 95               & Ψευδές          & Όχι                         \\ \hline
9             & Ηλιοφάνεια      & 69                   & 70               & Ψευδές          & Ναι                         \\ \hline
10            & Βροχή           & 75                   & 80               & Ψευδές          & Ναι                         \\ \hline
11            & Ηλιοφάνεια      & 75                   & 70               & Αληθές          & Ναι                         \\ \hline
12            & Συννεφιά        & 72                   & 90               & Αληθές          & Ναι                         \\ \hline
13            & Συννεφιά        & 81                   & 75               & Ψευδές          & Ναι                         \\ \hline
14            & Βροχή           & 71                   & 80               & Αληθές          & Όχι                         \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Παράδειγμα δεδομένων για το δέντρο απόφασης}
\end{table}


\begin{figure}[H]
 \centering\includegraphics[scale = .6]{figures/tree4.png}
 \caption{Παράδειγμα μοντέλου δέντρου απόφασης βάσει των προηγούμενων δεδομένων}
 \end{figure}

Τα πιο γνωστά κριτήρια πληροφορίας ως μέτρα καθαρότητας (\en{impurity measures} \cite{Alpaydin:2014})που χρησιμοποιούνται είναι αυτό της εντροπίας (\en{Entropy}), το \en{Gini index (Gini)} και το σφάλμα κατηγοριοποίησης (\en{classification error}). Έστω πως με $p(i|t)$ συμβολίζουμε το ποσοστό των εγγραφών που ανήκουν στην κατηγορία $i$ για δεδομένο κόμβο $t$. Τότε τα παραπάνω κριτήρια δίνονται από τις σχέσεις:

\begin{subequations}
\begin{align}
        Entropy(t)&= -\sum_{i=0}^{c-1}p(i|t)\log_2 p(i|t),\\
        Gini(t)&= 1 - \sum_{i=0}^{c-1}[p(i|t)]^2 ,\\
        ClassificationError(t) &= 1 - \max_i [p(i|t)]
\end{align}
\end{subequations}

, όπου $c$ είναι το πλήθος των κατηγοριών.

Αυτό που πετυχαίνουμε χρησιμοποιώντας αυτά τα μέτρα καθαρότητας είναι την ποσοτικοποίηση του πόσο καλός είναι ο διαχωρισμός (\en{split}). Ένας διαχωρισμός είναι καθαρός (\en{pure}), αν μετά τον διαχωρισμό για όλους τους κλάδους όλα τα στιγμιότυπα που διαλέγουν έναν κλάδο ανήκουν στην ίδια κλάση.

\section{Τυχαία Δάση}

Το τυχαίο δάσος (\en{Random Forest}) είναι μια κατηγορία μεθόδων ομάδας (\en{ensemble methods}), η οποία έχει σχεδιαστεί ειδικά για κατηγοριοποιητές δέντρων απόφασης. Συνδυάζει τις προβλέψεις που γίνονται από πολλά δέντρα απόφασης, όπου κάθε δέντρο παράγεται με βάση τις τιμές ενός ανεξάρτητου συνόλου τυχαίων διανυσμάτων. Τα τυχαία διανύσματα παράγονται από μια σταθερή κατανομή πιθανότητας \cite{Tan:2005}.

%Η εμφωλίαση (\en{bagging}) με χρήση δέντρων απόφασης είναι μια ειδική περίπτωση των τυχαίων δασών όπου η τυχαιότητα εισάγεται στη διαδικασία δημιουργίας του μοντέλου μέσα από την τυχαία επιλογή Ν δειγμάτων, με αντικατάσαση από το αρχικό σύνολο εκπαίδευσης. Η εμφωλίαση χρησιμοποιεί επίσης την ίδια ομοιόμορφη κατανομή πιθανότητας για να παράγει τα αυτοδύναμα δείγματά της, κατά τη διάρκεια της συνολικής διαδικασίας δημιουργίας του μοντέλου \cite{Tan:2005}. 

Πιο συγκεκριμένα η ουσία της μεθόδου είναι πως τα δέντρα κατασκευάζονται σε τυχαία επιλεγμένους υποχώρους του \en{feature space}. Τα δέντρα σε διαφορετικούς υποχώρους γενικεύουν την κατηγοριοποίησή τους με αλληλοσυμπληρόμενους τρόπους, και η συνδυασμένη κατηγοριοποίηση μπορεί να βελτιωθεί μονοτονικά (\en{monotonically improved}). 

Η κύρια δομή του αλγόριθμου είναι η ακόλουθη \cite{Eremenko}. Διαλέγουμε \en{k} τυχαία σημεία από το σύνολο εκπαίδευσης. Έπειτα φτιάχνουμε ένα δέντρο απόφασης πάνω στο δείγμα που διαλέξαμε. Επιλέγουμε τον αριθμό των δέντρων που θέλουμε να φτιάξουμε και επαναλαμβάνουμε τα προηγούμενα δυο βήματα. Σε αυτό το σημείο έχει κατασκευαστεί το τυχαίο δάσος. Για την κατηγοριοποίηση ενός νέου σημείου βάσει αυτού του μοντέλου, το κατηγοριοποιούμε σε κάθε ένα από τα δέντρα που έχουν κατασκευαστεί. Και στο τέλος κερδίζει η γνώμη της πλειοψηφίας για την κατηγορία στην οποία ανήκει το σημείο.

Πιο αυστηρά τώρα, για να συνδυαστούν οι χωριστές κατηγοριοποιήσεις των δέντρων χρειάζεται να κατασκευαστεί μια \en{discriminant function} για το δεδομένο στιγμιότυπο που εξετάζεται.  Έστω για ένα στιγμιότυπο $x$ πως ο τερματικός κόμβος στον οποίο συνδέεται το $x$ όταν διανύει ένα δέντρο $T_j (j = 1,2...,t)$ συμβολίζεται με $u_j(x)$. Τότε, η εκ των υστέρων πιθανότητα πως το στιγμιότυπο $x$ ανήκει στην κλάση $C (C = 1,2,...,n)$ συμβολίζεται με $P(C|u_j(x))$ και δίνεται από την σχέση:

\begin{equation}
	P(C|u_j(x)) = \frac{P(C,u_j(x))}{\sum_{i=1}^n P(C_i,u_j(x))}
\end{equation}

Αξίζει να σημειωθεί σ'αυτό το σημείο πως επειδή τα δέντρα είναι πλήρως διαχωρισμένα, οι περισσότεροι τερματικοί κόμβοι περιέχουν μόνο μία κλάση και έτσι η προσεγγιστική τιμή $\hat{P}(C|u_j(x))$ είναι σχεδόν πάντα μονάδα.

Τότε, η \en{discriminant function} ορίζεται ως:

\begin{equation}
	g_C(x) = \frac{1}{t} \sum_{j=1}^t \hat{P}(C|u_j(x))
\end{equation}  

και ο  κανόνας απόφασης είναι πως το στιγμιότυπο $x$ αντιστοιχεί στην κλάση που μεγιστοποιεί την συνάρτηση $g_C(x)$ \cite{ho1995random}.

